原來林鄭真係冇得徹消對義士控罪

上網查過原來特首係只有特赦權但係冇大赦權

大赦與特赦之別

問題回來了，究竟特首是否擁有特赦權呢？特首又有沒有大赦權呢？在談論這個問題，大家應先要了解「特赦 (pardon) 」和「大赦 (amnesty) 」的分別。所謂「特赦」，是指一個國家或地方的政府首長，免去或縮短已被定罪的罪犯之刑期，又或者是免去或減低被定罪的罪犯之罰款。至於「大赦」，則是除了容許一個國家或地方的政府首長，在赦免已一個或多個被定罪的罪犯之刑期或罰款的同時，有權勒令檢控機關撤回起訴一個或多個正被起訴或尚未起訴的疑犯，如同「忘記」該人或該批人曾干犯或涉嫌干犯某種刑事罪行。

若要了解「特赦」和「大赦」之別，鄙人的歷史學同好郭文德也曾撰文，談到了相關的問題，看倌不妨撥冗閱讀。該文還講解了前港督麥理浩在 1977 年警廉衝突之時，所頒佈的究竟是「特赦」還是「大赦」。當然，該文尾段談到「香港特區會否重現『大赦』」，部份論點則比較費解。愚見認為，《基本法》第 48 (12) 條只賦予特首特赦權，並無賦予特首大赦權，香港亦不能透過本地立法，賦予特首大赦的權力。

《基本法》只規定特首可赦免刑事罪犯

首先，不論《基本法》第 48 (12) 條，還是隨著回歸而作出法律適應化修訂的《刑事訴訟程序條例》 第 118 條，其中文原文皆為：「赦免或減輕刑事罪犯的刑罰」。從語理結構觀看，條文中的「刑事罪犯的」是定語，已明確指出「赦免」的受眾，只有已被定罪的「刑事罪犯」，並不包含「疑犯」，或者尚未正式起訴的任何人。此外，條文中只有「刑罰」這個賓語，並不包括「罪責」，所以宋小莊認為特首可以通過特赦免除罪責，並無法理依據。

至於《基本法》第 48 (12) 條的英文本，「赦免」是譯成 pardon ，雖說《全國人大常委關於〈基本法〉英文本的決定》曾規定：「英文本中的用語的含義如果有與中文本有出入的，以中文本為準」，但是綜合第 48 (12) 條中文本的上文下理來看，譯成 pardon 似乎不存在歧義。

有人指出，「赦免」在大陸並無明確的法律定義和解釋，這個問題可能最終要交由人大釋法，才能獲得確實解決。可是有兩點需要注意，即使《基本法》第 48 (12) 條的「赦免」可包含大赦之意，綜合整段條文的上文下理，這裡的「赦免」也不可能是容許特首要求律政司主動撤回正被起訴的疑犯，或者干涉律政司是否考慮起訴某人或某一批人。

另一方面，在北京政府成立初期訂立的《中華人民共和國中央人民政府組織法》第 7 (7) 條中(注：現已被《中華人民共和國憲法》取代)，條文那句「頒布國家的大赦令和特赦令」，證明了北京一早便清楚「特赦」和「大赦」是兩個不同的法律概念。如果北京真如宋小莊所言，特首既有權特赦又有權大赦，才是《基本法》第 48 (12) 條的立法原意，為何當初在制訂之時，不直接把「特赦」和「大赦」兩個法律用語，同時都寫進條文裡？

《基本法》第 63 條賦予律政司獨立的刑事檢控權

更重要的是，假如特首既有權特赦又有權大赦，即是意味着特首有權勒令律政司撤訴或不起訴某人或某批人，這便有可能抵觸《基本法》第 63 條：「香港特別行政區律政司主管刑事檢察工作，不受任何干涉」，條文所說的「不受任何干涉」，自然包括特首在內。除非《基本法》容許自相矛盾，否則第 63 條證明了當初的第 48 (12) 條立法原意，只賦予特首的特免已被定罪的刑事犯刑罰，而非如宋小莊所言，特首有權要求律政司主動撤回正被起訴的疑犯，或者干涉律政司是否考慮起訴某人或某一批人。

簡而言之，《基本法》第 48 (12) 條並無授予特首大赦權，只賦予特首特赦權。另一方面，中國是單一制國家，特首的權力由全國人大所制訂《基本法》授予，特首沒有《基本法》規定以外的剩餘權力，香港自然不能透過本地立法，自行賦予特首大赦的權力。

如鄙人在另一篇文章所述，根據《基本法》第 63 條，只有律政司才有權決定是否撤回起訴某人或某批人，或者考慮不起訴某人或某批人，特首無權干涉。此外，不論律政司是否決定撤訴，其決定不應受政治因素或考慮所左右，否則便有可能違反《檢控守則》第 1.2d 條和第 1.2e 條。

姐係林鄭真係冇得大赦,要揾都係要揾鄭若驊？

利申：唔識法律,只係無聊上網睇到。求屌細力啲

要救義士就真係要認真研究一下

「此外，不論律政司是否決定撤訴，其決定不應受政治因素或考慮所左右，否則便有可能違反《檢控守則》第 1.2d 條和第 1.2e 條。」

咁係咪連去律政司到抗議示威都唔得？

歡迎入嚟討論

「長文慎入」勇武又好、和理非又好，自己香港自己救！

陳凱文

真係要等大波驊判啊？

推

長知識

講係咁講，但有邊個仲會信律政司吖

律政司信得過？ 中國都有普選啦

叫大口樺出黎講，全部人不提證供起訴，唔認罪就放人咪得囉。

公眾利益
5.8 即使符合第一部分的檢控驗證標準，檢控人員還須考慮第二部分有關公眾利益的規定。
5.9 進行這項評估需要考慮的因素，不可能全部盡列，但當中 包 括：
(a) 罪行的性質及情況，包括任何導致加重刑罰或減輕罪責的情 況；
(b) 罪行的嚴重程度：較嚴重的罪行，較大可能會基於公眾利益而進行檢控，這些較嚴重的罪行包括令受害者遭受重大傷害或損失的罪行，或涉及多名受害者的罪行；
(c) 檢控對香港執法工作優先次序的影響；
(d) 檢控有否任何延誤及其因由；
(e) 觸犯的罪行是否輕微、屬技術性質、過時或含糊不清；
(f) 疑犯的刑事罪責程度；
(g) 涉及其他疑犯共同犯案；
(h) 疑犯有否與執法機關合作或表現悔意：如疑犯作出承認、表現悔意、已補償受害者及／或在檢控他人的程序中與當局 合 作，則 不 檢 控 疑 犯 也可符 合 公 眾 利 益；
(i) 疑犯的任何犯罪紀錄；
(j) 疑犯、證人及／或受害者的態度、年齡、本質、身體或心理狀 況； (k) 案件可能的最終處置安排；
(l) 罪行是否普遍及檢控是否有阻嚇力；
(m) 會影響任何法律程序公正的特殊情況；
(n) 檢控以外的其他可行方法 ( 例如警誡、警告或其他可接受的 處 理 辦 法 ) 及 這 些 方 法 的 成 效。
[...]
19.2 如有聲稱指干犯的罪行是同時涉及行使這些受憲法保障的自由，檢控人員或需作出特別考慮。一方面，當局有明確責任採 取 合 理 而 適 當 的 措 施，讓 合 法 的 集 會 和 平 進 行；另 一 方 面，有需要依法維持公眾秩序，以保障市民的人身和財產安全。
19.3 只有當有關行為超出理智範圍或合理界線的限度，才應提出刑事檢控 (楊美雲 訴 香港特別行政區 (2005) 8 HKCFAR 137 案 )。對於涉及公眾秩序活動的案件，必須求取平衡，既要符合社會利益維持公眾秩序，亦要讓大眾人士可合法及和平地行使自身權利。

5. 檢控決定

5.1 《刑事訴訟程序條例》(第221章)第15(1)條述明︰

“律政司司長在任何案件中如認為為了社會公正而不需要其參與，則並非一定需要檢控任何被控人。”

5.2 該條文所指的酌情權同樣適用於刑事檢控專員，以及獲授權而代表律政司司長行事的檢控人員。

5.3 該條文的作用，是認同在普通法下一般公認及行之已久的國際慣例－檢控決定包括兩個必要部分。第一，所得的可接納證據充分支持提出或繼續進行法律程序。第二，基於一般公眾利益，必須進行檢控。

姐係要揾大波驊喇喎

法夢
行政長官是否有權承諾撤銷對示威者的控罪？
2019/6/21 — 9:43
【文：腸】

[...]
其實更值得留意的條文，是《基本法》第48(2)條。該條授予行政長官「負責執行本法和依照本法適用於香港特別行政區的其他法律」的職權。

香港法律包括香港法例第232章 《警隊條例》 ，其中第4條規定：

「在***符合行政長官的命令及管制***下，處長對警隊負有最高指示及管理責任。」

香港法例第204章 《廉政公署條例》 第5(1)條亦有極類似的規定：

「廉政專員在***符合行政長官命令及受行政長官管轄***下，負責廉政公署的指導及行政事務。」

鑒於《警隊條例》 第4條和《廉政公署條例》 第5(1)條近乎完全一致的用詞，行政長官可對警務處處長及廉政專員施加的權力，亦理應近乎完全一致。

就廉政專員與行政長官的關係，上訴法庭於上年三月《香港特別行政區訴劉夢熊》 [2018] HKCA 116, [2018] 2 HKLRD 967 一案頒下的判決第114-115段中，援引《基本法》第48(2)條，並裁定

「... 當廉政專員代表行政長官執行第12條的法定職責（包括調查）時，當然也須按照 ...《廉政公署條例》第5條對行政長官負責。換句話說，廉政專員在執行第12條的職責（包括調查）時，需受行政長官的指示和管轄；而相應地，行政長官有權對廉政專員如何執行第12條的職責（包括調查）發出命令或指示。」

（終審法院在2019年6月11日頒下判詞，駁回劉夢熊的上訴，但並無就此議題作出任何觀察：HKSAR v Lew Mon Hung [2019] HKCFA 22。）

以此類推，行政長官在《基本法》第48(2)條下，同樣有權對警務處處長如何執行指示及管理警隊的職責（包括調查）發出命令或指示。

其實香港總督於1976年11月5日發出的所謂「局部特赦令 (partial amnesty)」，亦是以同一法律邏輯運作。此「特赦令」實際上並非總督代表女王行使皇家權力的「特赦（amnesty）」，而是總督作為香港殖民政府首長，向總督特派廉政專員發出的「指示（directive）」。根據該指示，除了少數例外情況外，總督特派廉政專員公署不會就1977年1月1日之前發生的懷疑貪污罪行展開新的調查。

參見J Cater, Annual Report by the Commissioner of the Independent Commission against Corruption (1977) 第3.5-3.6段。
[...]
3.6 In brief, this directive stated that in future the ICAC would not normally act on complaints or evidence relating to offences committed before 1st January 1977 except in relation to persons who had already been interviewed (and allegations of an offence put to them) , persons against whom warrants had been issued, and persons outside of Hong Kong on 5th November. The phrase " not normally act " was used to exclude from the amnesty offences considered so heinous that it would be unthinkable to refrain from action, but the Governor stressed that such cases would be rare and it was stipulated that he personally must be consulted first.'
[...]
是次事件牽涉表達及示威自由，亦牽涉相當可信的有關執法者濫權鎮壓示威的指控。當連《檢控守則》也明言涉及公眾秩序活動的案件「或需作出特別考慮」（第19.2段），以在公眾利益與個人權利之間「求取平衡」（第19.3段），行政長官應否在此等情況下行使上述權力，答案似乎顯而易見。

法夢
｢收回暴動定性｣、｢追究警隊濫權｣、｢撤銷義士控罪｣ 三個訴求密不可分
2019/7/7 — 21:44
【文：腸】

[...]
法律上，政府至少可以在執法部門調查案件、檢控部門提出正式檢控、及定罪判刑後赦免刑罰三個不同階段，行使四項酌情權力，做到撤銷控罪的效果：

1. (a) 警務處處長身為根據普通法（如參見 Hill v Chief Constable of West Yorkshire [1989] 1 AC 53 at 59D-F per Lord Keith）及香港法例第 232 章《警隊條例》第 4 條「對警隊負有最高指示及管理責任」的警隊首長，指示警務處停止針對示威者的調查、跟進行動；

(b) 行政長官根據《基本法》第 48(1)、(2) 條執行香港法律的職權，以行政機關首長及香港法例第 232 章《警隊條例》第 4 條下警務處處長最高上司的身分，命令警務處處長指示警務處停止調查、跟進針對示威者的起訴；

2. 律政司司長身為根據《基本法》第 63 條（理論上應）獨立主管刑事檢察工作的律政司的首長，承諾不會或立即停止所有針對示威者作出的檢控；

3. 行政長官根據《基本法》第 48(12) 條赦免或減輕被定罪示威者的刑罰。

上述四項權力，均屬廣泛的酌情權，但任何權力（包括執法機關起訴疑犯的權力）都不是絕對，必須以合法、合情理及不違反相關法例目的的方式行使。參見 Chan Noi Heung v Chief Executive in Council [2008] 3 HKC 452 (CA) 第 12 段（高等法院首席法官馬道立語）；《香港特別行政區訴劉夢熊》[2018] HKCA 116, [2018] 2 HKLRD 967 第 116(1) 段。

人權保障在此是重要的考慮。

特別是詮釋行政長官行政權力的範圍時，須顧及《基本法》整體的憲制設計。因此，行政長官按《基本法》第 48 條享有的職權並非不受限制的個人特權，而是必須嚴格依照《基本法》憲制設計的目的 — 尤其是《基本法》第 4 及 11 條所指有關依法保障居民的權利和自由的目的 — 行使的行政權力。執行香港法律和赦免罪犯的職權，正受此原則規範，如其行使涉及歧視或沒有充分考慮所有有關因素，即為越權。參見 Ch'ng Poh v Chief Executive of the Hong Kong Special Administrative Region (unreported, HCAL 182/2002, 3 December 2003) 第 34-38 段（高等法院原訟法庭法官夏正民語）。在 Tong Yu Lam v Long-term Prison Sentences Review Board (unreported, HCAL 18/2005, 24 March 2006) 第 3 段中，時任高等法院原訟法庭法官夏正民亦確認，行政長官行使赦免權時，其驗證標準是「赦免決定是否更符合公眾利益」。

同一道理，香港法例第 221 章《刑事訴訟程序條例》第 15(1) 條述明︰

「律政司司長在任何案件中如認為為了社會公正而不需要其參與，則並非一定需要檢控任何被控人。」

根據《檢控守則》第 3.16、19.1-19.3 段，「在決定應否提出檢控或繼續檢控案件時」，檢控人員必須考慮人權，尤其應特別考慮檢控對「言論、新聞、出版的自由，結社、集會、遊行、示威的自由」的影響。

要求「收回暴動定性」及「追究警隊濫權」，背後的隱含的意思即：

示威者當時只是在行使示威自由此基本人權；警隊濫權鎮壓示威，屬違反示威自由

實際上都是政府作出起訴或檢控決定時，必須予以考慮的重要因素。無論是單獨還是綜合分析，這些考慮似乎都指向「撤銷義士控罪」此項訴求邏輯上的正當性甚至必要性。

向佢哋呼籲，ok？

立場報道
【UGL案】大律師公會倡檢控決定權交刑事檢控專員 律政司長僅處理特殊案件
2019/1/22 — 22:20

[...]
公會又以英國作為例子，稱英國政府曾在2008年向國會提交一份報告，檢視當地檢察總長的職能。英國政府在報告中認同有必要作出改革，確保檢察總長在一般情況之下，不會就個別案件作出檢控決定。

在報告發出後一年，英國檢察總長與檢察部門就制訂了協議，當中表明會將檢控決定交予檢察部門，檢察總長不會就個別案件作決定，除非案件是涉及國家安全問題。在涉及國家安全情況下，檢察總長參與檢控決定後，亦要向國會交報告以作交代。協議亦列明，檢察總長不會參與涉及國會議員、官員、政黨等案件。
[...]

港英律政司曾倡檢控專員獨立 密件：唐明治促改革 可參考廉署
[2018.12.23] 發表

【明報專訊】律政司是港府的法律顧問，並掌握刑事檢控權，轄下「刑事檢控專員」指導本港所有案件的刑事檢控工作，近年部分牽涉高官與政治人物的檢控決定，令人關注如何確保檢控決定「不受干涉」。英國國家檔案館最近解封的〈香港檢察機關〉文件披露，1988年外交及聯邦事務部與香港律政司曾商議修改檢察機關架構，外交部法律顧問曾提及時任律政司唐明治(Michael Thomas)認為，刑事檢控專員獨立於律政司會有一定優勢，做法可以參考廉政公署的方式，獨立運作，並向立法機關匯報。

特約記者 楊康琪 明報記者 陳柔雅 李以莊

倫敦-香港連線報道

1988年英外交部討論

刑事檢控專員獨立於律政司

律政司(回歸後改稱律政司長)於1979年開設刑事檢控專員(Director of Public Prosecutions, DPP)一職，專門負責刑事檢控工作。在本土研究社成功上訴、獲解封1988年英國外交及聯邦事務部(下簡稱外交部)的〈香港檢察機關〉文件，當中涉及外交部法律顧問與律政司就刑事檢控專員應否獨立運作的討論。

1988年1月20日，英國外交部法律顧問Paul Fifoot致函時任英國外交部香港司司長韓魁發(Christopher Owen Hum)，引述時任香港律政司唐明治及律政司署意見指刑事檢控專員應獨立於律政司，像廉政公署，向立法機關提交獨立報告。

唐明治料獨立運作不易過渡九七

當中信件引述唐明治稱，相信回歸前律政司獨立運作的制度，並不容易過渡至九七後，難免會有人質疑作為港督首席法律顧問的律政司如何能在檢控工作有獨立思維，故認為有需要改變。雖然基本法諮詢委員會認為應維持現有制度，但他仍盼外交部同意其建議。Paul Fifoot表示，外交部在一段時間前已考慮此構思，與唐明治的想法相同。
[...]

1. 成立獨立監警機構
而追究所有反送中示威入面所有違規警員

2. 爭取全民直選立法、行政長官
取消功能組別 由下個立法會/行政長官選舉開始

3. 特赦所有六月九至七月一所有示威者檢控

五大訴求其實有兩條都係冇意義

冇犯法特乜野赦姐
俾人拉果d有幾多個真係郁過手
定係而家示威係犯法

新口號
1. 監察警權過大
2. 永不追究義士
3. 全民雙普選

請 停 止 濫 開 有 關 連 儂 牆 同 抵 制 T V B 既 P O S T

唔識法律 唯有幫推